\documentclass[12pt,a4paper,ngerman,parskip]{scrartcl}
\usepackage[left=1.5cm,right=2.5cm,top=1cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{verbatim} %muss vorhanden sein für \begin{comment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true}
\lstset{framextopmargin=10pt}

%\usepackage{xyling} %für Bäume mit \Tree{} und/oder \pstree{}
%\usepackage{pst-all} %auch irgendwie für Bäume

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\fancyhead[L]{\LARGE{\textbf{ALG - Übung 9 \quad{\footnotesize\today}}}}
\fancyhead[C]{}
\fancyhead[R]{\footnotesize{\textbf{Gruppe 5} \quad Janina Nemec\\Florian Letsch\\Samah Mohamad}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}

\begin{document}
\vspace*{-1 cm}

\section*{\normalsize Aufgabe 26: Maximales Matching in beliebigen Graphen (5 Punkte)}
\subsection*{\normalsize 1.)
Im folgendem Graphen $G$ sei ein Matching durch $M = \{(b, c), (d, h), (e, j), (f, g)\}$ gegeben. Identifizieren Sie in $G$ eine Blüte mit einem Stiel der Länge $4$. Kontrahieren Sie die gefundene Blüte und zeichnen Sie den resultierenden Graphen GC. }

Blüte B: $a-f-g-h-(i-e-f-i)$ mit Zyklus $(i-e-f-i)$

\includegraphics[scale=0.15]{aufgabe-26-1.jpg}

$G^C$ durch Schrumpfen von $i,e,f$ zu $z$ der Blüte:

\includegraphics[scale=0.15]{aufgabe-26-2.jpg}

\subsection*{\normalsize 2.)
 Finden Sie nun einen augmentierenden Pfad im kontrahierten Graphen $G^C$, der alle Knoten abdeckt. Nutzen Sie diesen Pfad um das Matching im Originalgraphen $G$ zu erweitern.}
 
Die einzigen freien Knoten in $G^{C}$ sind $a$ und $z$. Als augmentierenden Pfad 
zwischen $a$ und $z$ finden wir:

$$p = (a, f, g, h, b, c, d, z)$$

Somit können wir das Matching $M$ in $G$ erweitern zu $M'$:

$$M' = \left(  (a,f), (g,h), (b,c), (d,e), (j,i) \right)$$

\subsection*{\normalsize 3.)
Ist das so gefundene Matching maximal? Begründen Sie ihre Antwort.}

Das gefundene Matching $M'$ ist maximal, da alle Knoten in G saturiert sind bezüglich $M'$.

\subsection*{\normalsize 4.)
Der folgende Graph mit dem Matching $M = \{(b, f), (c, d)\}$ besitzt den augmentierenden Pfad $a-b-f-e$. Der Graph $G^C$ ergebe sich durch Kontraktion der Knoten $b, c$ und $f$. Dieser besitzt jedoch keinen augmentierenden Pfad. Erklären Sie warum der in der Vorlesung vorgestellte Algorithmus MATCHING-AUGMENTING-PATH dennoch korrekt auf $G$ arbeitet.}

In die im Algorithmus verwendete Warteschlange kommen die zwei Kanten $(a, k)$ und $(e, k)$ über die iteriert und von denen ausgehend Suchbäume aufgebaut werden.

Wir erreichen so aber den den \lstinline{else} Teil (Zeile 16 ff), so dass nie Bäume verbunden werden und wir auch nie einen augmentierenden Pfad erzeugen (Zeile 20 ff) und das \lstinline{return} Statement (Zeile 28) keinen augmentierenden Pfad ausgibt. Dies ist aber auch korrekt, da unser Graph $G^C$ keine augmentierenden Pfade enthält, das Matching kann also gar nicht erweitert werden.

\section*{\normalsize Aufgabe 27: Splay Trees (5 Punkte)}
\subsection*{\normalsize 1.)
Gegeben ist folgender Suchbaum: \textit{(Graph siehe Aufgabenblatt)}}
\subsubsection*{\normalsize a.)
Führen Sie auf diesem nacheinander MOVE-TO-ROOT mit den Knoten $1,2,3,4$ und
$5$ aus. Zeichnen Sie den Baum nach jeder MOVE-TO-ROOT-Operation und geben
Sie jeweils die Anzahl der Rotieroperationen an.}

MOVE-TO-ROOT(T, 1) führt folgende 4 ROTATE-RIGHT-Operationen aus:\\
ROTATE-RIGHT(T, 2) \\
ROTATE-RIGHT(T, 3) \\
ROTATE-RIGHT(T, 4) \\
ROTATE-RIGHT(T, 5) \\
\includegraphics[scale=0.6]{aufgabe-27-1-a-1.jpg}
\\
MOVE-TO-ROOT(T, 2) führt folgende 3 ROTATE-RIGHT- und 1 ROTATE-LEFT-Operationen aus:\\
ROTATE-RIGHT(T, 3) \\
ROTATE-RIGHT(T, 4) \\
ROTATE-RIGHT(T, 5) \\
ROTATE-LEFT(T, 1) \\
\includegraphics[scale=0.6]{aufgabe-27-1-a-2.jpg}
\\
MOVE-TO-ROOT(T, 3) führt folgende 2 ROTATE-RIGHT- und 1 ROTATE-LEFT-Operationen aus:\\
ROTATE-RIGHT(T, 4) \\
ROTATE-RIGHT(T, 5) \\
ROTATE-LEFT(T, 2) \\
\includegraphics[scale=0.6]{aufgabe-27-1-a-3.jpg}
\\
MOVE-TO-ROOT(T, 4) führt folgende 1 ROTATE-RIGHT- und 1 ROTATE-LEFT-Operationen aus:\\
ROTATE-RIGHT(T, 5) \\
ROTATE-LEFT(T, 3) \\
\includegraphics[scale=0.6]{aufgabe-27-1-a-4.jpg}
\\
MOVE-TO-ROOT(T, 5)führt folgende 1 ROTATE-LEFT-Operation aus:\\
ROTATE-LEFT(T, 4) \\
\includegraphics[scale=0.6]{aufgabe-27-1-a-5.jpg}
\\
Insegesamt führen wir also $14$ ROTATE-Operationen aus.

\subsubsection*{\normalsize b.)
Beschreiben Sie dann eine Worst-Case-Sequenz von $n$ MOVE-TO-ROOT-Operationen, welche immer eine Laufzeit von $\Omega(n^2)$ hat.}

Man würde meinen, eine Worst-Case-Sequenz von $n$ MOVE-TO-ROOT-Operationen, welche immer eine Worst-Case-Laufzeit von $\Omega(n^2)$ hat, wäre eine Sequenz in der immer das unterste Blatt im Baum gewählt werden würde. Für unser Beispiel aus $a)$ wäre das zum Beispiel die Sequenz $(1, 2, 3, 4, 1, 2, 3, 5, 1, 2, \overline{4, 1, 3, 5, 2})$ oder $(1, 2, 3, \overline{4, 1, 2, 5, 3})$. Hierbei gibt es diverse Möglichkeiten für Zkylen, die auch kombiniert werden können. Allerdings wäre auch hier die mittlere Laufzeit nur in $\omega(n!)$. Dies sind auch mögliche Worst-Case-Laufzeiten, dennoch haben wir, sobald wir einen Zyklus in einem Baum mit $b$ Knoten gefunden haben, maximal $(b-1)*(b-1)!$ ROTATE-Operationen pro $b$ MOVE-TO-ROOT-Operationen. Für unser Beispiel oben, also $15$ ROTATE-Operationen pro $5$ MOVE-TO-ROOT-Operationen, dies ist schon beim wiederholen der einfachen Folge $(1, 2, 3, 4, 5)$ der Fall. Allgemein erhält man für jeden rein aufsteigenden Baum mit der Sequenz $(1,2, ..., n-1, n)$ von MOVE-TO-ROOT-Operationen und bei einem rein absteigenden Baum mit der Sequenz $(n, n-1, ..., 2, 1)$ von MOVE-TO-ROOT-Operationen jeweils einen Worst-Case-Zyklus für ROTATE-Operationen.


% $(\overline{1, 2})$                                                       %2
% $(\overline{1, 2, 3})$                                                   %3
% $(1, 2, \overline{3, 1, 4, 2})$                                       %4   <- first non true cycle
% $(1, 2, 3, \overline{4, 1, 2, 5, 3})$                               %5
% $(1, 2, 3, 4, \overline{1, 2, 5, 3, 6, 4})$                       %6
% $(1, 2, 3, 4, 5, 1, 2, \overline{6, 3, 4, 1, 7, 5, 2})$       %7  <- first more then \lceil\frac{n}{2}\rceil+1

% $(1, 2, 3, 4, 5, 1, 2, 6, \overline{3, 4, 1, 7, 5, 2, 8, 6})$    %8
% $(1, 2, 3, 4, 5, 1, 2, 6, \overline{3, 4, 1, 7, 5, 2, 8, 6})$    %9

\subsubsection*{\normalsize c.)
Führen Sie analog zu $a)$ SPLAY auf dem ursprünglichen Baum durch, ebenfalls unter
Angabe der Anzahl von Rotieroperationen.}

SPLAY(T, 1) führt folgende 4 ROTATE-RIGHT-Operationen aus:\\
ZIG-ZIG(T,3,2) das sind folgende 2 ROTATE-RIGHT-Operationen:
ROTATE-RIGHT(T, 3) \\
ROTATE-RIGHT(T, 2) \\
ZIG-ZIG(T,5,4) das sind folgende 2 ROTATE-RIGHT-Operationen:
ROTATE-RIGHT(T, 5) \\
ROTATE-RIGHT(T, 4) \\
\includegraphics[scale=0.6]{aufgabe-27-1-c-1.jpg}
\\
SPLAY(T, 2) führt folgende 1 ROTATE-RIGHT- und 1 ROTATE-LEFT-Operationen aus:\\
ZIG-ZAG(T,4,1) das sind folgende 2 ROTATE-Operationen:
ROTATE-RIGHT(T, 4) \\
ROTATE-LEFT(T, 1) \\
\includegraphics[scale=0.6]{aufgabe-27-1-c-2.jpg}
\\
SPLAY(T, 3) führt folgende 1 ROTATE-RIGHT- und 1 ROTATE-LEFT-Operationen aus:\\
ZIG-ZAG(T,4,2) das sind folgende 2 ROTATE-Operationen:
ROTATE-RIGHT(T, 4) \\
ROTATE-LEFT(T, 2) \\
\includegraphics[scale=0.6]{aufgabe-27-1-c-3.jpg}
\\
SPLAY(T, 4) führt folgende 1 ROTATE-LEFT-Operation aus:\\
ZIG(T, 3) das ist folgende ROTATE-LEFT-Operationen:
ROTATE-LEFT(T, 3) \\
\includegraphics[scale=0.6]{aufgabe-27-1-c-4.jpg}
\\
SPLAY(T, 5) führt folgende 1 ROTATE-LEFT-Operation aus:\\
ZIG(T, 4) das ist folgende ROTATE-LEFT-Operationen:
ROTATE-LEFT(T, 4) \\
\includegraphics[scale=0.6]{aufgabe-27-1-c-5.jpg}
\\
Insgesamt führen wir also hier nur 10 ROTATE-Operationen aus, kommen aber zum gleichen Ergebnis wie in $a)$.
\newpage
\subsection*{\normalsize 2.)
In einer Anwendung ist bekannt, dass das aufeinanderfolgende Anfragen des gleichen Elementes $x$ in einem Baum unter allen gespeicherten Objekten am unwahrscheinlichsten ist. Zur Speicherung wird deshalb ein dynamischer Suchbaum verwendet werden, an dessen Knoten je ein Objekt und der Zeitpunkt des letzten Zugriffs gespeichert ist. Beschreiben Sie eine möglichst effiziente dynamische Suche unter Verwendung einer neu zu entwickelnden MOVE-TO-LEAF-Heuristik in erläutertem und kommentiertem Pseudocode.}

\begin{lstlisting}[language=C]
MOVE-TO-LEAF(T, n)
  if (n.right == NIL && n.left == NIL)
    return // n is a leaf
  else if (n.right == NIL)
    RIGHT-ROTATE(T, n) // O(1)
  else if (n.left == NIL)
    LEFT-ROTATE(T, n) // O(1)
  else
    if (s.direction == NIL) // find shortest way down if not done before
      SHORTEST-CHILD-TREE(T, n) // O(log n), only called once
    
    if (s.direction == LEFT)
      MOVE-TO-LEAF(T, n.left)
    else
      MOVE-TO-LEAF(T, n.right)
      
  // will recursively find shortest path down   
  SHORTEST-CHILD-TREE(T, n)
    // recursion end condition
    if (n.left == NIL && n.right == NIL) // this is a leaf
      n.distance = 0
      return
      
    // recursive call on sub trees if they exist
    if (n.left != NIL)
      left_distance = SHORTEST-CHILD-TREE(T, n.left)
    if (n.right != NIL)
      right_distance = SHORTEST-CHILD-TREE(T, n.right)
    
    // find out which subtree is shorter
    if (n.left.distance <= n.right.distance)
      n.direction = LEFT
      n.distance = 1 + n.left.distance
    else 
      n.direction = RIGHT
      n.distance = 1 + n.right.distance
      
    return n.distance
\end{lstlisting}

$O(\log n)$ rekursive Aufrufe im Worst-Case, wobei \lstinline{SHORTEST-CHILD-TREE} genau $1$ mal mit Laufzeit von $O(\log n)$ aufgerufen wird. Insgesamt haben wir also eine Laufzeit von $O(\log n)$.

\newpage
\subsection*{\normalsize 3.)
Gegeben sei ein binärer Suchbaum $T$ mit $n = 5$ Knoten, wie in der Darstellung unten zu sehen. Verwenden Sie zunächst möglichst wenige MOVE-TO-ROOT-Operationen, um den Baum $T$ in $T'$ umzuformen. Beschreiben Sie nun eine Sequenz von MOVE-TO-ROOT-Operation der Länge $n$, die $T$ in $T'$ überführt und in der jeder Knoten genau ein mal vorkommt. Ist der Fall mit exakt $n$ Operationen eindeutig? Begründen Sie ihre Antwort.}

Wir benötigen nur eine MOVE-TO-ROOT-Operation, nämlich MOVE-TO-ROOT(T, 5). MOVE-TO-ROOT(T, 5) führt folgende 1 ROTATE-RIGHT- und 1 ROTATE-LEFT-Operationen aus:\\
ROTATE-LEFT(T, 4) \\
ROTATE-RIGHT(T, 6) \\
\includegraphics[scale=0.6]{aufgabe-27-3-1.jpg}
\\
Um ein Ergebnis für eine Folge von $n=5$ MOVE-TO-ROOT-Operationen zu finden ist klar, dass die letzte Rotation immmer MOVE-TO-ROOT(T, 5) sein muss, damit wir unseren Zielgraphen erhalten. Zudem muss gelten, dass die MOVE-TO-ROOT(T, 2) immer vor MOVE-TO-ROOT(T, 4) stattfindet, damit der linke Teilgraph die korrekte Form hat. Außerdem muss die MOVE-TO-ROOT(T, 8) stets vor MOVE-TO-ROOT(T, 6) stattfinden, damit auch der rechte Teilgraph die korrekte Form hat. Sind alle drei Bedingungen geben so erhalten wir eine korrekte Überführung von Zustand $T$ in Zustand $T'$. Hier als Beispiel die Überführung in der Reihenfolge $(2, 4, 8, 6, 5)$:\\
\includegraphics[scale=0.6]{aufgabe-27-3-2.jpg}

Nein, eine Folge von exakt $n$ Operationen, bei der jeder Knoten genau ein mal vorkommt ist nicht immer eindeutig, denn es gibt mehrere Möglichkeiten, so auch für den oben genannten Suchbaum $T$: \\

\begin{itemize}
	\item $(2, 4, 8, 6, 5)$ (siehe oben)
	\item $(2, 8, 4, 6, 5)$ (siehe unten)
	\item $(2, 8, 6, 4, 5)$
	\item $(8, 2, 6, 4, 5)$
	\item $(8, 6, 2, 4, 5)$
\end{itemize}
\includegraphics[scale=0.6]{aufgabe-27-3-3.jpg}

\end{document}
